\section{最適化する目的関数とパラメータ}
\subsection{目的関数}
単目的最適化の目的関数としては，
実験の測定点における実験値と解析値の2次元速度ベクトルの誤差($|\bm{U}_{Exp} - \bm{U}_{CFD}|$)に関するRMSE(Root Mean Square Error)とする．
\begin{center}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/objectFuncationsAndParamters/profileU.eps}\\
  速度の主流方向成分分布
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/objectFuncationsAndParamters/profileV.eps}\\
  速度の鉛直方向成分分布
\end{minipage}
\end{center}
多目的最適化では，
さらに乱流エネルギの誤差($|k_{Exp} - k_{CFD}|$)に関するRMSEも加える．
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\columnwidth]{fig/objectFuncationsAndParamters/profilek.eps}\\
  乱流エネルギ分布
\end{center}
なお，
上記の図は最適化初期試行のものである．
\clearpage
\subsection{パラメータ}
\subsubsection{壁面における壁関数}
壁面における壁関数は乱流動粘性係数\OFpath{0/nut}で設定する．
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17-17},caption={動粘性係数場 0/nut}]{../run/cases/main/0/nut}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={28-32}]{../run/cases/main/0/nut}
今回の最適化における壁関数(滑面用)の選択肢は以下の通りである\cite{BC06499244}．
\begin{table}[H]
  \caption{滑面用の壁関数}
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    キーワード          & 壁関数\\
    \midrule
    \OFkeyword{nutkWallFunction}         & 一般化対数則{\color{red}(初期試行での設定)}\\
    \OFkeyword{nutUWallFunction}         & 対数則 \\
    \OFkeyword{nutUSpaldingWallFunction} & Spalding則\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}
\clearpage
\subsubsection{乱流RASモデル}
RASモデルは\OFpath{constant/turbulenceProperties}の\OFkeyword{RASModel}で指定する．
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={20-20},caption={constant/turbulenceProperties}]{../run/cases/main/constant/turbulenceProperties}
今回の最適化におけるRASモデルの選択肢は以下の通りである\cite{BC06499244}．
\begin{table}[H]
  \caption{RASモデル}
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    キーワード          & RASモデル\\
    \midrule
    \OFkeyword{kEpsilon}        & 標準 $k$-$\varepsilon$ モデル{\color{red}(初期試行での設定)}\\
    \OFkeyword{RNGkEpsilon}     & RNG $k$-$\varepsilon$ モデル\\
    \OFkeyword{kOmega}          & $k$-$\omega$ モデル\\
    \OFkeyword{kOmegaSST}       & $k$-$\omega$ SSTモデル\\
    \OFkeyword{LienCubicKE}     & Lien Cubic $k$-$\varepsilon$ モデル\\
    \OFkeyword{ShihQuadraticKE} & Shih Quadratic $k$-$\varepsilon$ モデル\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}
\clearpage
\subsubsection{速度の移流項スキーム}
速度の移流項スキームは\OFpath{system/fvSchemes}の\OFkeyword{divSchemes}における\OFkeyword{div(phi,U)}で設定する．
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18-18},caption={system/fvSchemes}]{../run/cases/main/system/fvSchemes}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={35-35}]{../run/cases/main/system/fvSchemes}
今回の最適化における速度移流項スキームの選択肢は以下の通りである\cite{BC06499244}．
\begin{table}[H]
  \caption{速度に対する移流項の離散化スキーム}
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    キーワード                        & 内容\\
    \midrule
    \OFkeyword{upwind}                  & 1次精度風上{\color{red}(初期試行での設定)}\\
    \OFkeyword{limitedLinearV $\alpha$} & 制限付き線形差分スキーム (Limited linear difference scheme)\\
    \OFkeyword{linearUpwindV $\beta$}   & 2次精度風上 (Linear upwind difference)\\
    \OFkeyword{QUICKV}                  & QUICK (Quadratic upstream interpolation for convective kinematics)\\
    \OFkeyword{MUSCLV}                  & 2次精度TVDスキーム (Monotonized central-difference)\\
    \OFkeyword{SuperBeeV}               & 2次精度TVDスキーム\\
    \bottomrule
    \multicolumn{2}{l}{$\alpha$(安定化係数) : 0, 0.5, 1. $\beta$(勾配制限) : unlimited, limited(cellLimited Gauss linear 1)}\\
  \end{tabular}
\end{table}
\clearpage
\subsubsection{乱流統計量の移流項スキーム}
乱流統計量k,epsilon,omegaに対する移流項スキームは\OFpath{system/fvSchemes}における\OFkeyword{divSchemes:div(phi,k)}などで設定する．
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={19-19},caption={system/fvSchemes}]{../run/cases/main/system/fvSchemes}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={36-38}]{../run/cases/main/system/fvSchemes}
今回の最適化における乱流統計量移流項スキームの選択肢は以下の通りである\cite{BC06499244}．
\begin{table}[H]
  \caption{スカラー値に対する移流項の離散化スキーム}
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    キーワード                        & 内容\\
    \midrule
    \OFkeyword{upwind}                 & 1次精度風上{\color{red}(初期試行での設定)}\\
    \OFkeyword{limitedLinear $\alpha$} & 制限付き線形差分スキーム (Limited linear difference scheme)\\
    \OFkeyword{linearUpwind $\beta$}   & 2次精度風上 (Linear upwind difference)\\
    \OFkeyword{QUICK}                  & QUICK (Quadratic upstream interpolation for convective kinematics)\\
    \OFkeyword{MUSCL}                  & 2次精度TVDスキーム (Monotonized central-difference)\\
    \OFkeyword{SuperBee}               & 2次精度TVDスキーム\\
    \bottomrule
    \multicolumn{2}{l}{$\alpha$(安定化係数) : 0, 0.5, 1. $\beta$(勾配制限) : unlimited, limited(cellLimited Gauss linear 1)}\\
  \end{tabular}
\end{table}
